\chapter{Introdução}
\label{chapter:intro}

Nas últimas duas décadas, as redes sociais se tornaram um dos principais meios de
comunicação.
Esse crescimento se justifica, em parte, pela massificação do acesso a internet,
proporcionada em grande medida por dispositivos móveis como \textit{smartphones}
e \textit{tablets}.
Também alavancado pelos avanços computacionais e pelo desenvolvimento acelerado
de novas técnicas e algoritmos, o aprendizado de máquina, em especial o
processamento de linguagem natural, tem essas redes como importante objeto de
estudo.

Desde a chamada Revolução Digital, observamos um progressivo barateamento e
facilitação do uso de dispositivos eletrônicos.
À medida que essas tecnologias passaram a ser acessíveis, não apenas para as
corporações, mas também para os indivíduos, houve um crescente processo de
digitalização de diversos aspectos de nossas vidas.
Com a comunicação não foi diferente.
O email, por exemplo, substitui desde os anos 70 operações que até então eram
apenas possíveis de forma analógica, como pelo uso de cartas.
Nesse contexto, as redes sociais, ou mídias sociais, abordam aspectos diferentes
da comunicação, mais dinâmica e informal.

Apesar de já existirem desde os anos 90, é com a virada do milênio que as
primeiras grandes mídias sociais online aparecem, como \textit{LinkedIn},
\textit{MySpace} e \textit{Orkut}.
Desde então há um aumento anual da quantidade de seus usuários.
Atualmente, estima-se que 3,5 bilhões de pessoas, isto é, 45\% da população mundial
utilize pelo menos uma rede social.
Este número torna-se ainda mais interessante quando considerado que 4,4 bilhões
de pessoas têm acesso à internet.
Portanto, quase 80\% dos internautas estão em alguma das mídias sociais.
No Brasil, esses números se acentuam ainda mais: 70\% da população tem
acesso à internet e 66\% utiliza as redes sociais~\cite{social19}.

Além da alta penetração na sociedade, devido à disponibilidade proporcionada
pelos dispositivos móveis, os usuários consomem boa parte de seu tempo nessas
redes.
No mundo, gasta-se em média 2 horas e 16 minutos por dia.
Novamente, esse número é ainda superior no Brasil, onde a média é de 3 horas e
34 minutos, caracterizando-se como segundo país no mundo a usar por mais tempo
as redes, atrás somente das Filipinas~\cite{social19}.

Essa forte presença fez com que as mídias sociais não impactassem apenas as
comunicações.
Hoje em dia, esses meios também são comumente utilizados para buscas de
relacionamentos, compartilhamento de notícias, divulgação de serviços,
atendimento ao público, entre outros~\cite{mangold09}.
As informações que trafegam nas redes exercem grande influência na formação de
opinião das pessoas, seja em relação a um produto, a um evento ou até mesmo
a temas políticos, como pôde-se observar em eleições pelo mundo nos últimos anos.

Portanto, a análise de tais informações, presentes nas redes, é importante para
as mais diversas aplicações.
Contudo, essa grande quantidade de usuários também se reflete no número de dados
provindos das mídias sociais.
Dentre as estatísticas de uso do ano de 2018 fornecidas pelas próprias redes
sociais, tem-se que, diariamente, 300 milhões de fotos são publicadas no
\textit{Facebook}, 5 bilhões de vídeos são vistos no \textit{YouTube}, 43
bilhões de mensagens são enviadas no \textit{WhatsApp} e 100 milhões de usuários
interagem pelo \textit{Twitter}.
% dados de https://dustinstout.com/social-media-statistics/

O massivo volume de dados inviabiliza que essas análises sejam feitas
manualmente, tornando-se necessário o desenvolvimento de ferramentas capazes de
automatizar esse processo.
Faz-se necessária a aplicação de técnicas desenvolvidas pelo campo do
Processamento de Linguagem Natural, do inglês \textit{Natural Language Processing}
(NLP)\abbrev{NLP}{Natural Language Processing}.
Foi a partir do anos 50 que esse termo passou a aparecer como um ramo da
Inteligência Artificial~\cite{hutchins04}.
Devido à sua complexidade, a linguagem natural acabou inclusive se tornando um
critério de inteligência, como proposto no teste de Turing~\cite{turing50}.

O NLP é uma ampla área de pesquisa, abrangendo diferentes estágios da língua,
desde os níveis de abstração mais baixos, como o estudo da fonologia e da
sintaxe, até os níveis de abstração mais altos, que lidam com a semântica de
determinado conteúdo~\cite{nadkarni11}.
Nesse ramo, busca-se desenvolver métodos capazes de auxiliar e/ou automatizar
tarefas como o reconhecimento de fala, a análise sintática de frases, a
extração de entidades, a segmentação por tópicos, entre outros~\cite{hirschberg15}.
Esse conjunto de ferramentas é essencial para tratar o volume de textos
gerado pelas redes sociais.

Com o avanço de técnicas de \textit{Deep Learning}, nos últimos anos pôde-se
observar uma melhora significativa de desempenho, que permitiu a realização mesmo
de tarefas de grande dificuldade, como a automatização de traduções e de aplicações
de atendimento ao cliente por conversação~\cite{hirschberg15}.
Entretanto, apesar do grande potencial dessas técnicas, as mídias sociais
apresentam características que diferenciam seu conteúdo dos gêneros textuais que
tradicionalmente se analisam em NLP, como artigos científicos e textos
jornalísticos, dificultando o processamento dessa informação.
Em geral, as redes sociais se apresentam como um meio de conversação ágil, logo,
as mensagem que circulam por elas costumam ser extremamente curtas, com amplo
uso de abreviações.
Por seu caráter informal, observa-se uma alta taxa de erros gramaticais e
uma grande utilização de \textit{emoticons}~\footnote{Sequência de caracteres ou
pequena imagem que transmite um estado emotivo}.
Somado a isso, o fato de serem meios de comunicação globais também ressalta a
presença de estrangeirismos~\footnote{Uso de palavras ou expressões estrangeiras}.
Ademais, a dinamicidade das redes sociais faz com que a evolução do sentido das
palavras seja acelerada.
Esses elementos trazem a necessidade de adaptação ou desenvolvimento de novas
técnicas para se reproduzir o sucesso obtido pelas técnicas de processamento de
texto em documentos com escrita mais formal e estruturada.

No entanto, o principal fator que distingue as informações de redes de outros
meios é a forte interligação entre diferentes tipos de mídia, como textos, imagens,
áudios, fotos e vídeos.
Além de metadados importantes, como localização, data e horário, uma propriedade
relevante das mídias sociais são os atributos referentes às redes de usuário.
Exemplos desses dados são o número de amizades de um usuário da rede e o
número de re-compartilhamentos de uma mensagem.
Logo, apesar da capacidade das ferramentas de NLP, existe um conjunto de
informações que essas técnicas desconsideram, abrindo espaço para que as
abordagens multimodais, ou seja, que explorem diversas destas propriedades,
explorem esses elementos complementares.

As interações entre usuários são o cerne das mídias sociais.
Logo, técnicas que se dispõem a analisar esse tipo de informação também são de
grande relevância.
Nesse quesito, o campo das Redes Complexas, também chamado de Ciência de Redes,
é responsável por estudar os algoritmos e comportamentos observados em grafos
que representam sistemas reais, como no caso das redes sociais.
Assim como o aprendizado de máquina, essa esfera do conhecimento também
demonstra um grande crescimento nos últimos anos, fornecendo um novo leque de
tecnologias, de forma a descobrir aplicabilidades até então inexploradas.
Dentre suas aplicações, que possuem importância para o estudos das mídias
sociais, pode-se ressaltar, por exemplo, a detecção de comunidades, a
identificação de principais influenciadores e a modelagem de propagação de
informação~\cite{barabasi16}.

Finalmente, esses métodos são poderosas ferramentas de análise das redes sociais,
principalmente quando aplicados em complemento à informação textual.
A complementariedade entre os métodos em questão permite, por exemplo, distinguir
conotações de uma mesma mensagem quando escritas por usuários de comunidades de
ideias opostas.
Por conta de casos complexos como esse, nos quais a análise de um único elemento
da mensagem não é suficiente para sua classificação, se fazem necessários
estudos que contemplem a multimodalidade das redes sociais.

\section{Motivação}

Dados são considerados um dos bens mais valiosos da atualidade, de forma mesmo a
serem chamados de ``o novo petróleo''.
Isso porque, assim como o petróleo, os dados são preciosos e precisam ser refinados
para terem utilidade.
Um dos aspectos dessa transformação pode ser observado na mudança cultural de
organizações e empresas que passam a tomar decisões baseadas em dados e métricas
coletados.

A busca por informação de qualidade sobre um serviço ou produto sempre foi
importante para consumidores.
Quando não havia as tecnologias utilizadas atualmente, essas pesquisas eram feitas
majoritariamente pelo boca-a-boca ou a partir de revistas especializadas.
Com a criação da internet e das redes sociais, estas passaram também a exercer
essa função, pelo beneficio de se encontrar opiniões de forma espontânea e em
grande quantidade.
As empresas, por sua vez, têm a oportunidade de utilizar as opiniões que
trafegam nas redes para identificar falhas em suas mercadorias, melhorar sua
segmentação, planejar novos produtos, entre outras atividades.
Com o fácil acesso à coleta desses dados, as ferramentas capazes de extrair o
sentimento dessas mensagens tornam-se fundamentais para viabilizar esse
procedimento na escala em que elas ocorrem.

Apesar das dificuldades inerentes à classificação de dados não estruturados,
técnicas de aprendizado de máquina, sobretudo \textit{Deep Learning}, e de Redes
Complexas apresentam, ao longo dos últimos anos, melhorias de performance em várias
tarefas realizadas sobre mensagens de redes sociais.
Entretanto, o desempenho desses modelos depende, em geral, da quantidade de dados
anotados disponíveis para treinamento.
Como o processo de anotação é manual, esse passa a ser o gargalo da construção de
classificadores de sentimento.

Tal empecilho se torna ainda mais notável quando consideram-se aplicações que
requerem a análise de diferentes línguas ou que tenham foco em um tema
específico, necessitando criação de bases de dados próprias para cada caso de
uso.
Estes fatos motivam a elaboração de métodos que sejam independentes de bases de
treinamento.

\section{Objetivo}

Este projeto visa a desenvolver um método capaz de formar classificadores de
análise de sentimento sem a necessidade anotação manual de bases de dados de treinamento.
A análise será feita sobre dados de mídia sociais, explorando tanto a mensagem textual
contída nas publicações, quanto informação obtida a partir das redes de usuários.
A principal meta deste trabalho é viabilizar o emprego de modelos complexos,
que se beneficiam de um grande volume de dados, sem o custo proveniente da anotação
de bases.

Para a análise das mensagens será avaliado o impacto da utilização de
classificadores baseados em modelos de \textit{Deep Learning} em comparação a
métodos lineares tradicionalmente aplicados em NLP.
Diferentes estratégias de representação de palavras e arquiteturas de
classificadores de redes de aprendizado profundo serão testadas de acordo com o
estado da arte em processamento de texto.
O treinamento dos modelos será feito de maneira semi-supervisionada com supervisão distante,
para anotação automática dos dados de treinamento.

Técnicas de Redes Complexas serão aplicadas para a caracterização dos autores das
mensagens.
Serão comparados modelos de representação de nós em grafos, também baseados em
aprendizado de máquina e com treinamento não supervisionado, cujo custo
computacional permita operar em volumes de dados compatíveis com os de redes
sociais.
Nesse caso, além de avaliar os modelos entre si, será analisada a informação
adicional provinda dos usuários quando aplicada em conjunto com o classificador
textual.

Por fim, há um amplo conjunto de estudo aplicando NLP em redes sociais.
Adicionalmente, a ciência de redes também tem um grande reportório de pesquisa
sobre esse meio de comunicação.
Assim, este trabalho visa a preencher a lacuna de sistemas que não necessitam de
investimento em anotação de bases e que abrangem a multimodalidade da
informação característica desse tipo de dado.

%\section{Contribuições}
\section{Organização do Texto}

Esse documento é organizado da seguinte maneira:

\begin{itemize}
    \item O Capítulo~\ref{chapter:sentiment} apresenta o problema da análise
        de sentimento aplicada em mídias sociais e os seus desafios.
        Esse capítulo contém uma breve revisão bibliográfica de classificadores
        de análise de sentimento e de técnicas de redes aplicadas a essa tarefa.
    \item No Capítulo~\ref{chapter:nlp}, as técnicas de processamento de
        linguagem natural são apresentadas.
        São caracterizadas as diferentes formas de representação numérica das
        mensagens e sobre quais premissas se baseiam.
        Também são descritos os classificadores, tanto os métodos lineares
        tradicionalmente aplicados a textos, quanto os de \textit{Deep Learning}.
    \item As ferramentas de ciência de redes são apresentadas no
        Capítulo~\ref{chapter:networks}.
        Nele, são mostradas as diferentes técnicas de representação de
        vértices de uma rede, que serão aplicadas na modelagem de usuários de
        mídias sociais.
    \item O Capítulo~\ref{chapter:method} descreve o método proposto para
        desenvolvimento dos classificadores.
        São apresentadas as etapas de formação de bases de dados, de anotação
        automática das mesmas e de sua classificação.
    \item Os resultados obtidos pelos experimentos propostos são mostrados e
        avaliados no Capítulo~\ref{chapter:results}.
    \item Por fim, o Capítulo~\ref{chapter:conclusion} apresenta as conclusões
        e enumera possíveis desdobramentos do trabalho realizado.
\end{itemize}
