\begin{abstract}

Nos últimos anos, as redes sociais se tornaram um dos principais meios de
comunicação, e com isso, houve um aumento da influência que exercem sobre os
usuários.
Por esse motivo, as mensagens que trafegam por elas passam a ter importância
para as mais diversas finalidades como, por exemplo, a avaliação de produtos e
eventos.
Dessa forma, esse tipo de texto se faz passível de diversas análises, sendo a
mineração de opinião uma das operações com mais aplicações diretas.
Nesse sentido, ferramentas de processamento de linguagem natural e de redes
complexas são capazes de auxiliar a geração destas análises.
Entretanto, o desempenho dessas técnicas, em geral, depende da existência e do
volume de bases de treinamento anotadas manualmente, dificultando assim a sua
utilização.
O presente trabalho aplica métodos de geração de bases de treinamento
automatizadas para contornar tal obstaculo e gerar classificadores de análise
de sentimento para textos não estruturados provenientes de redes socais.
São avaliados diferentes modelos de classificação textual, tanto lineares,
como Naïve Bayes e SVM, quanto não lineares, como por \textit{Deep Learning}.
Adicionalmente, são analisadas técnicas de redes complexas para caracterização dos
usuários das redes, abordando, assim, diferentes aspectos das informações
fornecidas por estas mídias.
Os resultados obtidos por este trabalho demonstram que, para a base de dados
coletada de publicações de redes sociais, métodos lineares de classficação de
texto ainda se mostraram superiores aos classificadores de redes neurais, obtendo
$0,801$ de AUC.
Observamos também que adicionar informação contída na rede de usuários formada por
republicações não foi capaz de melhor o resultado da análise de sentimento.

\end{abstract}
